איך עובדות מדרגות מס?
סיכום מנהלים: תמיד אם תרוויחו עוד שקל בברוטו יהיה לכם תוספת לנטו. תמיד. המס בישראל הוא פרוגרסיבי, משמע על כל תוספת לשכר תשלמו יותר מס, אבל רק באחוזים, כלומר תמיד יישאר לכם בנטו יותר מאשר קודם. כמו כן ביטוח לאומי וביטוח בריאות זה מס לכל דבר.
שבת שלום נינג'ותתתתתתתתתתתתתת! אז איך עובדות מדרגות המס? נתחיל בזה שיש בישראל שלושה מסים על המשכורת שלכם - מס הכנסה, ביטוח לאומי וביטוח בריאות. (ויש גם מס יסף אם אתם מרוויחים טוב, לא נדבר על זה בפוסט הזה) מס הכנסה זה מס על ההכנסה. מצד שני, ביטוח לאומי וביטוח בריאות הם גם מס על ההכנסה, אבל עם יחסי ציבור כאילו זה לא מס. וכל אחד מהם מחשבים באופן שונה כדי שיהיה לכם ממש פשוט להבין כמה מס אתם משלמים, כי הרי זה אינטרס של הממשל שהאוכלוסייה תבין מה קורה כדי שיהיה להם יותר קל לשלוט בחייהם. או ההיפך, מה שנשמע לכם יותר הגיוני.
הפוסט הזה עלול לבאס את חלקכם, אז דמיינו שאני מקריא לכם אותו במבטא סקוטי לבוש בקילט ואוכל גזר.
מס הכנסה
ואי, הכי פשוט בעולם, laddie. באתר כל זכות תוכלו למצוא מספרים, שכוללים כמה אחוז מס משלמים על איזו מדרגה. למשל, המדרגה הראשונה היא בערך 6,000 שקל, ועליה צריך לשלם 10% מס. סופרים 600 שקל, שזה עשרה אחוז כפול ששתאלפים. אח"כ יש מדרגה עד בערך 9,000 שקל ועליה צריך לשלם משהו כמו 14% מס, אז אנחנו לוקחים כמה נותר לנו מהברוטו שהוא בין 6 ל 9. נגיד שהברוטו שלנו 8,000, אז יש לנו 2,000 שקלים במדרגה הזאת. סופרים 280 שקלים, שזה 14% כפול 2,000. ספרנו 880 שקל.
יאללה ביטוח לאומי ומס בריאות!
אני מאחד אותם כי אפשר, ויש טבלה מאוחדת באתר ביטוח לאומי. עד (בערך) 6,000 שקל זאת המדרגה הראשונה, וזה 3.5%. סופרים 210 שקלים. מעל לזה יש 12%, וזה כבר ממשיך עד למקסימום. בדוגמה שלנו, השכר הוא 8,000 שקלים. נעשה 12% כפול 2,000 נותרים - עוד 240 שקלים. ספרנו 450 שקל.
סיכום ומסקנות
אז 880 ועוד 450, 1,330 שקל. והנה למדתם מה זה מדרגות מס, ו(בתקווה) הבנתם למה תמיד אם תרוויחו יותר בברוטו אז יישאר לכם יותר בנטו, ולא תגידו דברים כמו "אבל זה מקפיץ אותי מדרגת מס זה לא שווה לי".
האם זה באמת המס שתשלמו? לא. זאת רק תחילת החישוב. מפה יש הפחתות, למשל נקודות זיכוי, ולמשל פנסיה וקרן השתלמות וכו' וכו'.
רוצים להבין יותר?
יש לנו תוסף בחינם שתוכלו לקרוא עליו בפוסט הזה: https://www.facebook.com/.../Fininja/posts/1475063846190483/
והנה לינק לאתר ביטוח לאומי: https://www.btl.gov.il/.../%D7%9C%D7%A2%D7%95%D7%91%D7%93...
והנה לינק למדרגות מס הכנסה:
https://www.kolzchut.org.il/.../%D7%9E%D7%93%D7%A8%D7%92...
ויש לנו וובינר שמסביר לעומק איך תוכלו לקבל החזר על מס ששילמתם כבר:
https://financialninja.co.il/product/webinar-tax-refunds/
ולמי שממש ממש רוצה, אפשר גם ללמוד חשבות שכר זה ממש כיף, 2376239 שעות לנבור בתקנות וחוקים מתקופת המנדט הבריטי, ואפשר גם אח"כ להיות הבעלים של המון יידע שלא עוזר לאף אחד, כי אם אתה צודק לפי החוק אבל אף אחד אחר לא מבין את החוק אז מה עשינו פה.
אז למה אתה אומר שמס זה שוד?
סתם, זה מצחיק אותי בקטע טרולי. מס זה שוד ובו זמנית מס זה גם לא שוד, זה דיון סמנטי. בעיקר הייתי רוצה שאנשים יפסיקו להתווכח אחד עם השני על שיט סמנטי או פילוסופי ובמקום זה יתמקדו בדברים פרקטיים כמו

    לשלם פחות מסים
    לעשות יותר כסף שיישאר להם אחרי המסים
    לעשות יותר כסף כדי לתמוך במדינה על ידי תשלום מסים
    יילכו לים כדי לבלות ולהנות 
